\section{Relazioni tra insiemi}
\subsection{Funzioni}
Ancora una volta mi vedo costretto a rimarcare concetti basilari, al solo
scopo di avere un testo pulito e chiaro. \\
Procederò con lo spiegare cosa è una \textbf{funzione}.
\\
\\
Abbiamo parlato ampiamente di insiemi, cosa sono, come si comportano quando
soggetti a delle operazioni e tanto altro. Adesso però parleremo delle 
\textbf{relazioni tra insiemi}. \\
Prendiamo l'insieme \(Italiano = \{Pane, e, Burro\}\) e l'insieme 
\( Inglese = \{Bread, and, Butter, Jelly\}\).
Definiamo allora una \textbf{relazione} \(f\)
che "collega" i due insieme, in questo caso, defineremo \(f\) come una relazione
che ad ogni parola italiana associa la sua controparte inglese:
\[ f(\text{italiano}) = \text{inglese} \]
Usando le due strtture di prima vedremo che la strttura \(Italiano\) 
viene "trasformata" grazie alla relazione \(f\) nel seguente modo:
\begin{align*}
  f(\text{Pane}) &= \text{Bread} \\
  f(\text{e}) &= \text{and} \\
  f(\text{Burro}) &= \text{Butter}
\end{align*} 
Abbiamo così \emph{messo in relazione} \underline{ciascun}
elemento dell'insieme \(Italiano\) con un altro dell'insieme \(Inglese\); notare
come non tutti gli elementi di \(Inglese\) sono "collegati" a elementi di 
\(Italiano\), la cosa importante infatti è che \underline{ogni} elemento del primo 
insieme sia collegato ad \underline{un solo} elemento del secondo. \\
Abbiamo appena definito una \textbf{funzione}, ovvero una relazione tra un insieme
di partenza (\textbf{dominio}) e uno di arrivo (\textbf{codominio}), in cui 
ogni elemento del dominio è collegato ad uno ed un solo elemento del codominio.
\\
\\
Se poi la funzione \(f\) associa \textbf{distinti} elementi del dominio
a distinti elementi del codominio saremo di fronte ad una 
\textbf{funzione iniettiva}; se invece \underline{ogni} elemento del codominio
è associato ad almeno un elemento del dominio indicheremo \(f\) come
\textbf{funzione suriettiva}. \\
Quando \(f\) gode delle due caratterische appena enunciate sarà allora una
\textbf{funzione biettiva}

\subsection{Morfismi}
Algebricamente parlando, diremo inoltre che siamo di fronte ad un \textbf{morfismo},
poichè la funzione \(f\) non ha alterato le caratterische delle strutture; se 
per esempio la nostra funzione avesse cambiato l'ordine delle parole tradotte sarebbe
comunque considerata una funzione, ma poichè ha cambiato le caratterische della strttura
allora non si considera \textbf{morfismo}.
\\
\\
In modo generale diremo quindi che un \textbf{morfismo} \(f\) è un processo che
trasforma una struttura di partenza \(A\) in una diversa strttura \(B\), 
mantenendo le caratterische delle strutture; 
nulla toglie al processo di "trasformare" una struttura in sè stessa. \\
In seguito vederemo vari tipi di morfismi.

\subsection{Omomorfismi}
Come detto prima un morfismo è una trasformazione riguardanti strutture;
ma questo termine è molto generico. \\
Consideriamo le due strutture algebriche \(A\) e \(B\) dove sono
definite rispettivamente le operazioni \(\star\) e \(\odot\)
(che possono essere anche operazioni identiche)
e consideriamo la funzione \(\phi : A \to B\) che mette in relazione i due insiemi.
Diremo quindi che \(\phi\) è un \textbf{omomorfismo} se vale:
\[ 
  \phi( \underbrace{a \star b}_{\text{operazione in A}} ) 
  = 
  \underbrace{\phi(a) \odot \phi(b)}_{\text{operazione in B}}
  \quad \forall a,b \in A
\]
Proseguiamo con un esempio pratico.
\\
\\
Sia \(g: \mathbb{N} \to \mathbb{Z}\) definita come \(g = x \cdot (-1)\), verifichiamo
quindi se \(g\) è un omomorfismo rispetto alla somma: 
\begin{align*}
  g(a + b) &= (a + b) \cdot (-1) = -a -b \\
  g(a) + g(b) &= a \cdot (-1) + b \cdot (-1) = -a -b 
\end{align*}
Poichè i risultati combaciano siamo di fronte ad un omomorfismo secondo la somma. \\
Facciamo lo stesso controllo secondo la moltiplicazione:
\begin{align*}
  g(a \cdot b) &= (ab) \cdot (-1) = -ab \\
  g(a) \cdot g(b) &= a \cdot (-1) \cdot b \cdot (-1) = ab 
\end{align*}
In questo caso invece i risultati non combaciano quindi \(g\) non è un 
omomorfismo secondo la moltiplicazione.

\subsection{Isomorfismi}
Definieremo un \textbf{isomorfismo} una funzione \(f:A \to B\) 
\textbf{biettiva} dove sia \(f\) che la sua \textbf{inversa}
\(f^{-1}\) sono omomorfismi; di seguito un esempio.
\\
\\
Consideriamo i due insiemi (\( \mathbb{R^+}, \cdot \))
e (\( \mathbb{R}, + \)), rispettivamente dominio e codominio della 
funzione \(f(x) = \ln{(x)}\) avente come sua \textbf{inversa} la funzione
\(f^{-1}(x) = e^x\). Verifichiamo quindi che entrambe siano omomorfismi:
\begin{gather*}
  f(a \cdot b) = f(a) + f(b)
  \\  \downarrow \\
  \ln(a \cdot b) = \ln(a) + \ln(b)
\end{gather*}
Sempre vera poichè \emph{proprietà dei logaritmi}. \\
Controlliamo adesso la sua inversa, che avrà quindi dominio e codominio invertiti:
\begin{gather*}
  f^{-1}(a + b) = f^{-1}(a) \cdot f^{-1}(b)
  \\ \downarrow \\
  e^{a+b} = e^a \cdot e^b
\end{gather*}
Ancora una volta: sempre vera poichè proprietà degli esponenziali.\\
Sia \(f\) che \(f^{-1}\) sono omomorfismi, di conseguenza \(f = \ln x\) è
un \textbf{isomorfismo}; per logica anche \(f = e^x\) sarà anch'essa un 
isomorfismo.